\section{Introduction}

大学校园健身房通常被想象为面向全体学生的开放健康空间，但其实际可达性并不均等。
尤其在自由重量和力量训练区域，女性学生进入更少、停留更短、回避更明显。
最近一项针对 357 名女大学生的调查发现，受访者在 \textcite{levinson2013seam} 子量表上呈现中度程度的健身房压迫感，而且这种压迫感已构成运动参与的重要障碍；同一研究还注意到，低年级学生的回避程度更高 \parencite{rendall2024gym}。
与此相呼应，女性健身者的定性研究也显示，重量区的强烈性别分化、男性化表演、被注视感和``始终像在被展示''的空间氛围，会把本应公共的训练场域变成需要鼓起勇气才能跨入的门槛 \parencite{turnock2021gyms}。

如果说校园健身房提供的是一种物理空间压力，那么图像型社交媒体则不断制造数字化的身体压力。
现有研究显示，社交媒体与身体意象担忧之间的联系并不主要通过``上网时间''本身发挥作用，而更可能通过外貌理想内化、外貌比较和外貌型自我呈现间接发生 \parencite{fardouly2016social}。
针对年轻女性的研究进一步表明，社交媒体使用强度与负性身体意象之间的关系，会经由``理想内化--社会比较''链条中介 \parencite{jung2022social}；而实验研究则发现，即便是看起来宣称``健康、自律''的 fitspiration 图像，也可能即时提升身体不满意和负面情绪 \parencite{tiggemann2015fitspiration}。

对本研究而言，更关键的是这两种压力并不是彼此独立的。
中国女大学生研究已经表明，媒体与同伴会通过外貌比较和瘦身理想内化影响负性身体意象 \parencite{shen2022media}；在中国年轻女性样本中，自拍发布与社交网络上的身体比较又与身体监控、控制体重型运动和限制性进食显著相关 \parencite{yao2020selfie}。
换言之，很多女性并不是单纯``不想运动''，而是在同时应对两个问题：
一方面，自由重量区看起来像是他人的领地；另一方面，数字媒介又不断提醒她们，女性的身体最好保持纤细、可被欣赏、但不要越过``过于有肌肉''的边界。
对中国女性健身生活的叙事研究也提醒我们，健身既可能是能动性的实践，也可能同时是被审美规范塑形的身体治理 \parencite{xiong2021fanshen}。

基于此，本文聚焦亚洲女大学生在校园健身房中的阻力训练参与问题，试图回答一个更具社会学意味的问题：
当体育空间被经验为男性主导，而数字审美又不断强化``正确女性身体''的标准时，女性如何理解、选择并回避某些训练方式？
本研究的总体目标，是考察校园健身房的空间环境与社交媒体审美规范如何共同塑造亚洲女大学生对阻力训练的态度、偏好与参与行为。
围绕这一目标，本文提出三项研究问题：

\begin{enumerate}[label=RQ\arabic*:, leftmargin=*]
  \item 校园健身房的空间环境与 gym intimidation 如何影响女性大学生对阻力训练的回避？
  \item 社交媒体审美规范的内化在多大程度上塑造女性学生的运动偏好？
  \item 女性学生如何在``为了健康而运动''与``害怕偏离数字审美规范''之间进行协商？
\end{enumerate}

本研究具有双重意义。
就理论而言，它并不把校园健身房中的女性回避简单解释为个人动机不足，而是把空间、凝视、比较、审美内化与训练选择放在同一个分析框架中，从而补足``只讨论身体意象''或``只讨论运动参与''的分裂式研究路径。
就实践而言，这一问题直接关系到高校体育资源配置是否真正实现平等可达：
若女性学生在名义上拥有健身房，却在实际上被空间布局、身体焦虑和审美担忧排除在自由重量区之外，那么``校园健康促进''就仍然是不完整的。
