\section{Literature Review, Research Gaps, and Theoretical Framework}

\subsection{Gendered Space in Campus Gyms}

校园健身房并不是中性容器，而是被社会关系持续塑造的空间实践。
关于女性进入健身房的研究反复显示，重量区并非仅由器械区隔出来，它同时被性别意义所编码：
设备集中、动作高强度、噪音显著、占位时间长、男性使用者更可见，都会使其被经验为``男性空间''。
\textcite{turnock2021gyms} 对商业健身房的定性研究把这一点说得尤其清楚：
女性的进入障碍不仅来自``女性是否会练''，更来自重量区的尖锐性别分隔、跨入该空间时的情绪门槛、空间中的男性气质表演，以及被持续暴露在他人视线中的不适感。
\textcite{rendall2024gym} 针对女大学生的近期研究则进一步说明，这种空间性的威慑感并非个别叙述，而是能够在其校园女性样本中被测量出来的显著现象。

\subsection{Barriers to Resistance Training}

与空间障碍相伴的是阻力训练本身的参与障碍。
针对 college-aged women 的研究已经把``阻力训练障碍''明确识别为独立问题，而不是一般体育参与问题的附属品 \parencite{peters2019barriers}。
这一点对本文非常重要，因为它意味着研究对象不是``女大学生爱不爱运动''这样过宽的问题，而是``为什么相当一部分女生会把运动实践集中在有氧、减脂、轻塑形，而避免自由重量和更明确的力量训练''。
也正因如此，本文将``阻力训练回避''而不是``运动不足''作为更精确的行为结果变量。

\subsection{Objectification and Body Surveillance}

如果说空间理论帮助我们理解``哪里让人难以进入''，那么女性身体理论则帮助我们理解``为什么同一空间会对某些身体更不友好''。
本研究延续对 \textcite{lefebvre1991production} 与 \textcite{beauvoir1949second} 的理论锚定：
前者帮助我们理解空间并非中性存在，而是权力关系的产物；后者则把女性身体理解为在社会目光中被塑造、被评价、被对象化的经验过程。
在经验研究可操作层面，这一路径与 \textcite{fredrickson1997objectification} 的对象化理论高度契合。
该理论指出，女性之所以更容易将自己的身体当作被审视对象，并非单纯的个人心理缺陷，而是与长期的社会性性别化观看结构相关。
在镜面充足、视线开放、动作容易``出错''、且他人身体表现高度可见的健身房环境里，这种身体监控就更可能转化为羞耻、焦虑与回避。

\subsection{Social Media Beauty Norms and Internalization}

社交媒体审美规范则为这种空间焦虑提供了持续的文化背景。
相关综述和系统综述已经较一致地指出，社交网络使用与身体意象困扰、紊乱饮食结果以及外貌型自我监控之间存在稳定关联，而外貌比较与理想内化是其中的关键机制 \parencite{holland2016systematic}。
\textcite{jung2022social} 针对年轻女性的研究进一步指出，社交媒体使用强度对身体意象的作用，主要由理想内化和社会比较中介，而不是简单的时间效应。
对今天的年轻女性来说，值得注意的已不再只是传统 thin ideal，而是同时强调``瘦''``紧致''``自律''``健康可展示''的 fit ideal；
\textcite{donovan2020fitideal} 因此提出，``strong is the new skinny''并不意味着审美压力消失，只是压力从``必须瘦''转向了``必须以正确方式强壮''。
这一点与 \textcite{tiggemann2015fitspiration} 的实验发现高度一致：
看似正能量的 fitspiration 图像，也可能在短时间内削弱女性对自己身体的感受。

\subsection{The East Asian and Chinese Context}

把这条研究链条放回东亚与中国语境，问题会更加具体。
中国大学生研究表明，媒体与同伴会通过外貌比较与瘦身理想内化影响负性身体意象 \parencite{shen2022media}，而中国年轻女性的社交媒体实践又与身体监控、控制体重型运动以及限制性进食相连：
\textcite{yao2020selfie} 发现，自拍发布与身体监控会推动``为了控制体重而运动''的倾向；
另一项针对中国女大学生的研究则显示，SNS 身体比较能够通过身体羞耻影响限制性进食 \parencite{yao2021bodyimage}。
换言之，在中国样本中，社交媒体并不只是``让人不开心''，它还可能影响人们如何理解运动、为何运动、以及究竟是在追求身体功能还是外貌管理。
不过，这种过程不应被理解为单向度的被动服从。
\textcite{xiong2021fanshen} 通过 12 位中国女性的健身叙事，把节食、减肥、身材管理、健身社交、身体刻板印象、自我认同和文化审美放在同一经验图景中，提示女性健身既可能被外貌规范组织，也可能成为生活规划、自我理解和身体能力重建的一部分。
因此，女性仍可能在规训、社交、自我塑造、情感恢复和能动协商之间来回摆动。

\subsection{Research Gaps}

因此，现有文献虽然已经分别讨论了健身房中的性别化空间、社交媒体身体意象、以及中国大学生的外貌压力，但仍存在一个清晰的交叉性缺口：
第一，关于女性健身房进入障碍的研究多集中在欧美商业健身房或一般女性样本，较少直接聚焦``亚洲女大学生 + 校园健身房 + 自由重量区''这一更具体场景；
第二，关于中国大学生身体意象与社交媒体的研究，更多关心负性身体意象、身体羞耻、限制性进食和自拍行为，较少把这些心理与文化机制连接到校园健身空间中的具体训练选择；
第三，空间压力与数字审美压力往往被分头研究，而不是被放在一个混合方法的框架中同时考察。
本文的价值，就恰恰在于把这两个通常分开的问题放在了一起。

\subsection{Integrated Theoretical Framework}

基于以上文献，本文提出一个整合式理论框架。
第一层是\textbf{空间生产逻辑}：校园健身房中的自由重量区并非自然形成的训练场所，而是在布局、器械、使用者构成、社交规范与身体表现中被持续建构为男性主导区域；这种空间编码会转化为情境化的社交运动焦虑与健身房回避。
第二层是\textbf{身体对象化与审美内化逻辑}：女性在图像媒介和公共锻炼环境中更容易进行身体监控，并把外在审美标准转化为自我要求。
第三层是\textbf{行为结果层}：当``空间不属于我''和``我的身体不能偏离理想女性性''同时出现时，女性更可能把运动选择集中在有氧、减脂、轻塑形、或边缘器械区，而对自由重量训练表现出回避、延后、策略性协商或条件性进入。

这一整合框架也自然对应了本研究的测量设计：
SEAM 适合捕捉情境性社交运动焦虑与回避，SATAQ-4 为理解媒体压力与理想内化提供测量参照，而质性访谈则用来补足``她们如何解释、感受并协商这些压力''的叙事层面。
