\section{Methodology}

\subsection{Research Design}

本研究采用顺序解释型混合方法设计（sequential explanatory mixed-methods design）。
第一阶段使用在线问卷建立描述性基线，测量女性学生在校园健身房中的空间不适、社会评价担忧、审美规范内化以及训练偏好。
第二阶段在量化结果的基础上组织焦点小组，以获取参与者如何理解和协商这些压力的叙事性解释。
量表层面以 SEAM \parencite{levinson2013seam} 和 SATAQ-4 \parencite{schaefer2015sataq4} 为主轴，也与现有研究在测量 gym intimidation、媒体压力与理想内化方面的做法相衔接。

\subsection{Participants}

研究对象为在读女大学生。
问卷样本目标为 $N = 60$--$100$；焦点小组规模暂定为 1--2 组、每组 4--6 人。
纳入标准设为：自我认同为女性、当前在读、过去 12 个月内使用过校园健身房或曾明确考虑进入但因不适或担忧而降低使用频率。
若存在未满 18 岁学生，则需按学校伦理要求另行处理。

% TODO: 补入实际伦理审批编号与学校名称

\subsection{Procedure}

本研究按``文献梳理--工具设计--预测试--正式收集--质性补充--数据分析--回写论文''的链条推进。
具体步骤如下：

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item 基于优先文献完成研究缺口分析，改编 SEAM/SATAQ-4 形成情境化短版量表与焦点小组提纲；
  \item 邀请 5--8 名同校女生进行认知访谈与小范围 pilot，检查题项理解度与完成时长；
  \item 通过在线平台发放正式问卷；
  \item 按回避/内化水平从问卷参与者中抽取焦点小组样本，组织 1--2 组半结构化讨论；
  \item 进行描述统计、关联检验与主题分析，完成量质整合解释。
\end{enumerate}

\subsection{Measures}

问卷由两部分组成。
第一部分为非计分背景题，不纳入核心量表：年级、是否使用校园健身房、最近一个月每周去健身房的频率、最常使用区域、是否接受过正式力量训练指导。
第二部分为计分核心题项，统一采用 5 点 Likert 量表（1 = 非常不同意，5 = 非常同意）。

本研究使用的是基于 SEAM 与 SATAQ-4 的情境化短版量表，并非完整原版量表。
15 题中，1--4 与 6--8 最接近原始量表逻辑，5、9--15 则是基于本研究题目进行的项目化短版扩展。
推荐做法不是将 15 题加总，而是按三个子量表分别求均值：空间压迫/训练焦虑、社交媒体审美内化、阻力训练回避与健康--女性性张力。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{问卷核心题项（15 题短版）}
\label{tab:survey_items}
\begin{tabularx}{\textwidth}{clllX}
\toprule
题号 & 目标构念 & 计分方向 & 子量表 & 中文题项 \\
\midrule
1 & 公共锻炼评价焦虑 & 正向 & 空间压迫 & 在校园健身房锻炼时，我会担心别人注意并评价我的身体或动作。 \\
2 & 社交运动自我效能 & \textbf{反向} & 空间压迫 & 即使自由重量区人多、视线开放，我也有信心在那里完成训练。 \\
3 & 健身房回避 & 正向 & 空间压迫 & 因为怕尴尬、怕出错或怕被评价，我会尽量避开自由重量区。 \\
4 & 器械情境焦虑 & 正向 & 空间压迫 & 使用杠铃、哑铃或深蹲架会让我感到紧张。 \\
5 & 性别化空间感知 & 正向 & 空间压迫 & 我觉得校园健身房的力量训练区更像是男生主导的空间。 \\
\midrule
6 & 瘦身理想内化 & 正向 & 审美内化 & 浏览图像型社交媒体后，我会更在意自己是否足够瘦。 \\
7 & 外貌比较倾向 & 正向 & 审美内化 & 我会拿自己的身材与社交媒体上被赞美的女性身体做比较。 \\
8 & 理想身体内化 & 正向 & 审美内化 & 我希望自己的身体更接近社交媒体里理想化的女性身材。 \\
9 & 女性性审美压力 & 正向 & 审美内化 & 我担心力量训练会让我看起来过于有肌肉，不符合女性理想形象。 \\
10 & 外貌优先运动取向 & 正向 & 审美内化 & 即使知道力量训练有健康益处，我仍会优先考虑让自己看起来更瘦的运动方式。 \\
\midrule
11 & 运动偏好 & 正向 & 回避与张力 & 与力量训练相比，我更愿意选择能帮助减脂或维持纤细外形的运动。 \\
12 & 条件性进入门槛 & 正向 & 回避与张力 & 如果没有同伴陪伴或面向女性新手的指导，我不太敢尝试自由重量训练。 \\
13 & 协商策略 & 正向 & 回避与张力 & 我会刻意选择人少的时候去健身房，以减少在力量区的不适感。 \\
14 & 性别规范顾虑 & 正向 & 回避与张力 & 我担心别人会因为我练大重量而觉得我不像``女生该有的样子''。 \\
15 & 健康--外貌张力 & 正向 & 回避与张力 & 对我来说，运动不只是为了健康，也是在管理别人如何看待我的身体。 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

题 1--4 依据 \textcite{levinson2013seam} 的 fear/evaluative concern、social exercise self-efficacy 和 gym avoidance 维度情境化改编；题 5 结合 \textcite{turnock2021gyms} 与 \textcite{rendall2024gym} 的空间发现进行内容改编；题 6--8 依据 \textcite{schaefer2015sataq4} 的 thin-ideal internalization、media pressure 和 comparison 逻辑改编；题 9 由 SATAQ-4 压力维度结合 fit-ideal 文献 \parencite{donovan2020fitideal} 改编；题 10 由 SATAQ-4 与中国样本研究 \parencite{yao2020selfie} 衍生；题 11--15 依据阻力训练回避文献 \parencite{peters2019barriers}、空间障碍文献与中国样本研究自拟。

由于样本量预计只有 60--100，本研究将在 final paper 中报告各子量表的内部一致性（Cronbach's $\alpha$ 或 McDonald's $\omega$），并通过 pilot 检查题项理解度与完成时长，而不声称已完成完整重新验证。

\subsection{Focus Group Protocol}

焦点小组围绕``空间经验--数字审美--行动协商''三个层次设计半结构化提问。
提问从情境问题进入（``你怎么选区域''``你当时怎么想''``你后来怎么做''），避免暗示性提法。
主持人应使用中性追问（``能多说一点吗''``你当时怎么理解''），并留意让较安静的参与者也有发言机会。

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{焦点小组半结构化提纲}
\label{tab:focus_group}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{}p{0.35\textwidth}p{0.25\textwidth}X}
\toprule
核心开放式提问 & 可选追问 & 建议跟进方式 \\
\midrule
你第一次进入校园健身房时，对这个空间的整体感觉是什么？ & 哪些区域最舒服，哪些最不舒服？为什么？ & 请参与者描述具体场景、时间段、周围人群和自己的身体感受 \\
你怎么看待自由重量区或力量训练区？ & 你会不会觉得那里``像是谁的地盘''？ & 追问``是谁让你有这种感觉''``是布局、人数、动作类型还是目光'' \\
有没有哪次你本来想做力量训练，但最后换成了别的项目？ & 当时为什么改变主意？ & 追问触发点：怕出错、怕被看、不会用器械、担心体型变化、时间压力等 \\
社交媒体上的女性身材或健身内容，会不会影响你怎么安排运动？ & 什么样的内容最影响你？你会比较吗？ & 追问``影响的是目标、情绪，还是具体训练选择'' \\
你会如何理解``健康''和``好看''的关系？ & 你觉得力量训练会帮助还是妨碍你接近理想身体？ & 追问``健康目标和外貌目标不一致时，你通常怎么选'' \\
如果你在健身房感到不舒服，你会采取什么办法让自己更自在？ & 会不会换时间、找同伴、只待在某些区域？ & 追问这些策略是暂时性的还是长期习惯性的 \\
如果让你给学校提建议，什么改变最能让更多女生愿意尝试力量训练？ & 是空间、课程、氛围，还是宣传方式的问题？ & 追问对 women-only beginner class、分散式器械布局、同伴支持系统的看法 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

焦点小组开始前先口头说明：研究关注的是校园健身经验而非个人``身材对错''；参与者可以跳过任何问题；小组讨论无法做到研究者一方意义上的绝对保密，因此必须邀请成员彼此尊重、不在组外转述他人经历。

\subsection{Data Analysis Plan}

量化部分以描述统计为主、探索性关联检验为辅。
最基础的输出包括：背景变量分布、三个子量表均值与标准差、自由重量使用情况、以及高/低自由重量使用者之间的均值差异。
若样本规模允许，可以进一步做相关分析，并以``阻力训练回避''或``自由重量使用频率''为结果变量进行探索性回归；但由于样本不会很大，最终论文必须强调效应方向、效应量与谨慎解释，而不是过度追逐显著性。

质性部分围绕``空间经验、被观看感、审美协商、应对策略''进行主题归纳（thematic analysis），再用参与者原话支持主题阐释。
量化与质化的整合发生在结果后半段和讨论部分：也就是用访谈去解释为什么某些量表分数更高、某些行为回避更常见。
整个分析计划直接对应本研究的三条研究问题。

\subsection{Ethical Considerations}

本研究提供知情同意、匿名转录、撤回权、暂停权、必要时的校园心理支持转介信息。
录音在同意书中清楚写明用途、保存期限和删除时间。
由于身体意象、羞耻感和健身房不适都可能触发脆弱经验，研究者将确保参与者可以在任何时候中止参与而不需提供理由。
