\section{Discussion}

\subsection{Space Matters More Than Abstract Disinterest}

本研究最清楚的发现是：样本中的女大学生并非普遍不运动，也并非完全拒绝健身房，而是在自由重量区这一特定空间中表现出明显的进入门槛。
78.13\% 的参与者使用过学校健身房，46.88\% 每周运动 2--3 次，但只有 15.63\% 最常使用自由重量区。
这种差异说明问题不宜被解释为``女性缺乏运动兴趣''，而应被理解为校园健身房内部空间分化造成的参与不均。

空间压迫/训练焦虑均值达到 3.72，且男性较多时不自在、拥挤停留压力、动作错误担忧和男性主导感均处于中高水平。
这一结果与 \textcite{turnock2021gyms} 关于女性在混合性别健身房中感到被容忍而非被真正接纳的发现相呼应，也与 \textcite{rendall2024gym} 将 gym intimidation 作为女性大学生运动障碍的研究一致。
从 \textcite{lefebvre1991production} 的空间理论看，自由重量区不是中性的器械摆放区域，而是通过镜面、开放可见性、身体展示、重量差异和性别比例被生产为一种带有进入门槛的社会空间。

访谈进一步显示，这种门槛并不只来自男性个体的敌意。
受访者一方面承认多数人其实是在``自己练自己的''，另一方面仍会因为镜面、余光、器械占用和动作不熟练而感到自己过度可见。
这与对象化理论所强调的自我监视机制有关：即使没有明确的外部评价，女性也可能在可见空间中预先把自己放到被观看的位置上 \parencite{fredrickson1997objectification,clark2018gaze}。
因此，回避自由重量区更像是一种对可见性和可能出错的预防性管理，而不是简单的胆怯。

\subsection{The Main Barrier Is Beginner Access, Not Fear of Muscles}

最初研究框架假设社交媒体审美内化可能明显推动阻力训练回避，尤其是担心力量训练让身体偏离纤细女性审美。
真实数据并不完全支持这一点。
虽然 59.38\% 的参与者在 Q21 中同意审美内容会影响运动选择，但 Q22``担心力量训练不够纤细''均值只有 1.85，81.25\% 处于低分段。
回避原因中，``不想练出明显肌肉''也为 0\%。

这并不意味着社交媒体不重要，而是说明它在本样本中的作用更间接、更复杂。
社交媒体可能影响运动目标，使减脂/变瘦成为最常见目标；但它没有直接转化为对力量训练肌肉化结果的强烈恐惧。
访谈中的 P2 和 P3 都提到自己看过相关争议，但并不认同``女生练力量就不好看''的说法。
这与近年来 fitspiration 与 fit-ideal 研究所揭示的变化有关：当代女性身体理想并非只有瘦，而是同时吸收了健康、线条、力量和可展示性的元素 \parencite{tiggemann2015fitspiration,donovan2020fitideal}。

相比之下，问卷和访谈更稳定地指向``新手如何进入''的问题。
``不会使用器械''和``男性太多''并列为最高频回避原因，``不知道从哪里开始''也达到 50.00\%。
P2 因课程学习后开始尝试力量训练，P3 则因不知道器械和动作而主要在宿舍进行自重训练。
这说明学校如果只提供健身房设备，而没有提供初学者可理解、可练习、可犯错的进入路径，形式上的资源可及性并不会自动转化为实际参与。

\subsection{Strategic Negotiation Rather Than Passive Withdrawal}

本研究也提示，不应把参与者写成完全被空间和审美规范压制的被动主体。
许多回避行为其实带有策略性：错峰去、人少时去、找朋友一起去、改去有氧或固定器械区、观察环境后再决定是否继续。
这些做法显示参与者并不是不想运动，而是在一个让她们不完全自在的空间里寻找相对可控的进入方式。

这种``协商式参与''与 \textcite{xiong2021fanshen} 对中国女性健身叙事的讨论相呼应：女性健身并不能被简化为``被规训''或``被赋权''的单一叙事，而是在身体形象、健康管理、社交关系和自我认同之间持续协商。
在本研究中，女性参与健身既可能被外貌规范组织，也可能成为增强身体能力、建立自我照护和争取空间能见度的实践。
在本研究中，P2 将力量训练理解为健康和体态改善，P3 虽然紧张但仍说以后想去健身房。
因此，阻力训练回避不应被理解为固定身份，而应被理解为一种在特定空间条件下反复调整的行为状态。

\subsection{Practical Implications}

实践上，最直接的建议不是泛泛鼓励女生``勇敢一点''，而是降低自由重量区的新手进入成本。
问卷中最受欢迎的干预是女性初学者力量训练 workshop，高分段达到 96.88\%。
这类课程应侧重基础动作、器械使用、重量选择、训练计划和常见错误，而不是只做外貌塑形宣传。
如果课程能由女性教练、学生助教或经过训练的 peer mentor 带领，可能进一步降低新手在男性占多数空间中的不适。

第二，空间设计应减少``一进入就被看见''的压力。
半私密分区或视觉遮挡的支持率很高（高分段 81.25\%），访谈也明确提到隔板、小空间、减少大镜面和更重视清洁。
这并不意味着必须把健身房完全性别隔离，而是可以通过分散小重量器械、设置入门练习角、改善镜面和动线关系、提供清晰器械说明视频等方式，让初学者有更低风险的练习区域。

第三，校园传播应从``瘦身/减脂''转向功能性、多元身体和新手友好的叙事。
虽然本样本不强烈担心力量训练让自己不够纤细，但减脂/变瘦仍是最常见运动目标。
学校宣传如果继续把运动呈现为外貌管理工程，可能强化身体比较；更合适的做法是强调力量训练对体能、姿势、骨骼健康、经期与日常生活能力的支持，同时展示不同训练水平和身体类型的女性。

\subsection{Limitations}

本研究最大的局限来自数据形态。
问卷文件是平台汇总导出，而非逐名参与者的原始答卷，因此不能计算内部一致性、个体量表分数、相关、组间差异或回归模型。
本文所有量化结论都是描述性的，只能说明该样本中哪些选项和题项更突出，不能证明变量之间的统计关系或因果方向。

第二，样本量较小且来自单一校园语境，核心问卷样本只有 32 人，访谈只有 3 人。
这些数据适合作为课程项目中的探索性证据，但不应推广到所有亚洲女大学生。
第三，问卷部分多选题中少数选项在导出表里为空白，本文只报告有明确频数的选项，并在分析脚本中保留缺失标记。
第四，量表题项为情境化自编/改编短题，虽然借鉴 SEAM 和 SATAQ-4 的理论维度，但未经过完整心理测量验证。

未来研究应保存逐名参与者原始答卷，扩大样本到多所高校，并使用经过验证的完整量表或正式验证的中文短版工具。
若条件允许，可比较参加女性初学者 workshop 前后的自由重量区使用变化，从而更直接评估课程和空间干预是否能降低阻力训练回避。
